<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>教育 on flujoo</title>
    <link>https://flujoo.github.io/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 教育 on flujoo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://flujoo.github.io/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>儿童情商培训靠谱吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/social-emotional-intelligence/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/social-emotional-intelligence/</guid>
      <description>靠谱。
靠谱体现在四个方面：
 科学理论 科学证据 课程体系 行业规范  本文围绕这四个方面展开。
情商是什么？ 大众口中的情商在心理学里称为社会-情绪智力，英文是 social-emotional intelligence，它包括五个方面（Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning, 2003）：
 了解自己：了解自己的想法，知道自己的优点和缺点，同时又充满信心； 管理自己：能够控制冲动，行为得体，能坚持心中的目标； 了解别人：能从他人视角看问题，理解他人感受； 社交能力：知道如何与他人沟通合作，建立良好关系； 合理决策：在了解社会规范和周围环境基础的上，做出合理的决策。  可以发现，这些能力其实我们并不陌生，也非常重要，它们可以让我们更好地与他人互动，在社会中更好地生存。
情商怎么培养？——行业规范 我们来看看美国的情况。
美国有一个很厉害的公益组织，专门推广情商教育，叫「学业、社会、情绪学习协会」，英文是 Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning，简称 CASEL：
为什么说它厉害？因为这个组织制定了一套非常严格的评价情商培训课程的标准，能影响市场，影响政策的制定。我建议大家去搜一下它们的网站，信息量非常丰富，可以帮助大家对比和筛选国内的培训机构。
我这里简单说一下它们制定的标准。标准包括两方面，分别涉及：
课程的设计：比如覆盖多少年级，是否有从一个年级到另一个年级的循序渐进的设计，是否涵盖情商的核心能力，教学方法好不好，课堂氛围如何，等等。
课程的科学证据：比如样本的特点，实验的设计类型，课程有没有效果，等等。
我截个图给大家感受一下。下图是某个机构的课程在课程设计方面的情况：
下图是某个机构的课程在科学证据方面的情况：
要符合 CASEL 的标准非常不容易，不光课程设计上要花心思，还得专门去做研究来证明自己的效果。
CASEL 也筛选了一些达到标准的美国机构，还是建议大家去查查它们网站，有一些内容是公开的。
国内暂时没有类似 CASEL 的机构，整个教育市场也更加鱼龙混杂。客观地讲，有科研证据是非常高的标准，并不是所有优秀的机构都有能力去做研究来为自己背书（关于这个话题可以见另一篇文章）。但是希望这篇文章能帮助大家擦亮双眼，当遇到课程本身乏善可陈，又拼命标榜自己的机构时，能够识别并护住自己的钱包。
情商怎么培养？——课程体系 我这里以被 CASEL 筛选出的一家组织的课程为例，说说情商的课程体系，也就是说它到底上些什么课。
这个组织叫 Committee for Children，他们的课程称为 second step。课程跨度非常大，从学龄前到中学，每个年龄段的内容都不一样。
比如一年级的课包括四个单元，内容涉及：
 学习技能：包括如何倾听，如何集中注意力，怎么跟随老师的指令等； 共情：包括如何识别感受，如何表达关心等； 情绪管理：包括识别自己的感情，冷静的技巧等； 问题解决：包括如何邀请别人玩，怎么公平地玩等。  到了中学阶段，四个单元的内容就更加成熟，包括如何建立成长心态，如何处理友谊，如何面对挫折，如何解决冲突。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
