<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习方法 on flujoo</title>
    <link>https://flujoo.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 学习方法 on flujoo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://flujoo.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不爽，但有效的学习方法</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/desirable-difficulties/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/desirable-difficulties/</guid>
      <description>本文要介绍一类学习方法，一方面，它们能让你记忆更持久，学习效果更好，有大量研究支持；但另一方面，它们使用起来会让你不太爽，所以通常不是人们下意识的选择。这类方法下面有很多个变种，表现形式不同，但核心相似。我们先通过下面的实验来认识其中一种。
背单词实验 这项实验发表于 1979 年，实验流程简化一下是这样的：1
科学家找到了你，你的朋友天天和月月一起来背单词。
单词以「中文-英文」这样的形式出现，比如：
 苹果-Apple 狗-Dog ……  你们每个人有六次学习机会。第一次的时候，你会先学一遍所有单词；从第二次开始，每次科学家都会先考考你，记录你记住了多少单词，然后把你没记住的拿出来让你记，然后再考，再把你没记住的拿出来让你记，直到你记住所有单词。
你们的区别在于如何安排这六次学习机会：
 你，一口气用完这六次学习机会； 天天，每天用一次，也就是说今天学一遍，明天学一遍……直到用完六次； 月月，每个月用一次，也就是说这个月学一遍，下个月再学一遍……直到用完六次。  你猜哪种学习方法的记忆效果最好？
实验结果如下：2
前面说了，从第二次学习开始，科学家都会先让你们回忆一下，看看记住了多少单词。每次回忆的成绩都记在上面这张图上。小圆圈代表的是你的成绩，你一口气用完六次学习机会；小方形是天天的成绩，她每天用一次；小三角是月月的成绩，她每个月用一次。在图上的位置越高说明回忆的正确率越高。
很明显，你成绩最好；天天一开始比你差一些，但后来就差不多了；而月月则比你们差多了。
所以，一口气用完六次学习机会的学习方法记忆效果最好，而时间间隔越长，记忆效果就越差。这貌似也很容易理解，毕竟隔一个月再学，东西早忘了，记忆效果肯定不
慢着……
科学家其实还安排了一场期末考试，时间就在每个人用完所有六次学习机会的一个月后。也就是说，科学家让大家都隔了很久再来考试，看看哪种学习方法更好。
结果如下：
注意上图右上角红框内的三个点。谁的成绩最好？是月月；谁的成绩最差？是你。期末考试的时候，剧情反转了。
所以，从长期效果来看，时间间隔越长，学习效果反而越好。
这个实验就引出了我们要说的第一种记忆方法或学习方法：
分散练习 分散练习指的是，你学一个东西，可能得记它个好几遍，或者练习个好几遍才能掌握。那么你不要集中一下子练好几遍，而是要分开，间隔一段时间练习一下，这样学习效果更好。
分散练习可以用来学很多东西。除了上面实验中的记单词，还可以用来记事实、文本、图片等等。就记东西来说，有心理学家总结了 254 项研究，这些研究涉及的总人数达上万人，结果发现分散练习的学习效果显著高于集中练习。3 除了记东西，分散练习也可以用来学习身体技能，比如羽毛球、棒球、篮球、钢琴、电脑游戏等等，学习效果也都好于集中练习。
交错练习 分散练习有个兄弟，叫交错练习。它指的是，如果你同时在学多个东西，不要一口气学一个，然后再学一个。而是要交错开来，学一下 A，再学一下 B，再学一下 A，又学一下 B……
关于交错练习，我们来看一项 2007 年的研究：4
科学家叫你和小王来学习几何。你们要学习下面四种几何图形体积计算方式：
针对每个图形，科学家都会给你们一份教材，和四道练习题。一共就是四份教材，16 道练习题。每做完一题，科学家都会给你看一会正确答案。
你和小王的区别是：
你，先给你一份教材，然后给你四道配套的练习；然后再给你一份另一个图形的教材，然后四道配套的题……你是集中学习一个图形，然后再学习一个。
小王，先连续给四份教材，然后题目交错着给，比如先给第一个图形的一道题，然后是第二个图形的一道题，然后是第三个图形的一道题，然后第四个图形一道题，然后又是第一个图形一道题……小王是交错着学习四种图形。
所有的练习题，科学家都记录了你们的答案，统计了正确率：
很明显，你的正确率更高。也就是集中学一个图形再学一个图形这种学习方法效果更好。
当然啦，肯定没有结束。心机 boy 科学家在一周后安排了一场期末考试，每个图形都给你们出了两道没做过的题。结果发现：
小王期末考试的成绩比你好耶！熟悉的配方，熟悉的味道。
所以，从长远效果来看，交错学习的学习效果好于集中学习。
好办法没人用 分散练习，交错练习，科学家都说好。可是讽刺的是，人们往往更容易选择那些更低效的学习方法。2011 年发表的一项调查中，93.33% 的大学生认为集中练习，而不是分散练习效果更好！5
为什么？我们也看到了，在学习阶段，或者短期来看，集中练习往往比分散练习和交错练习有更好的学习效果。虽然这种效果只是暂时的，并不长久，但很有诱惑性。我们相信我们的感觉，然后做出了不理性的选择。
一会再回到这个问题，先接着再看一种学习方法。
丢沙包实验 还是先来看一个 1978 年的经典实验。6
科学家找到你和小王来丢沙包。最终会有一个考试，需要你们在 1.5 米外用沙包击中目标。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学习时要避免犯错吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/learn-from-errors/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/learn-from-errors/</guid>
      <description>错误这种东西通常以反面形象出现，难让人喜欢。人们谈到学习中的错误时，也往往是说，要避免错误，或是改正错误。这里透露的信息是，错误是不好的，最好能从学习中去掉。错误这么不受待见，可能有两方面的原因：
第一，错误对学习效果有消极的影响。比如学钢琴时，你要是养成了错误的弹琴手势，演奏效果就会受影响。而且之后要改也会很麻烦，得花去不必要的时间精力。所以不如一开始就小心翼翼，避免犯错。
第二，错误给人的感受不好，让人不痛快。比如错误会让学习的过程变得磕磕绊绊，一点都不顺畅，而人们通常更喜欢一气呵成、行云流水的感觉；又比如总是犯错会让人觉得自己笨，怀疑智商，怀疑人生。所以不如尽量少犯错，让学习过程更开心愉悦。
这两点一个关乎「效果」，一个关乎「感受」。实际上，错误与这两点的关系并没有那么简单，本文将从心理学的角度来谈一谈。
错误对学习效果的消极影响 上文提到，如果错误养成习惯，改起来就会很麻烦，得花费本不必要的时间精力。关于这一点，心理学中的确有很多证据。
七十年代，美国两位心理学家就做过一个实验，实验流程简化一下大概是这样的：1
你坐在电脑屏幕前，屏幕上会出现一些字母。这些字母可能来自「好字母组」，比如 B、C、D、F 等等；也可能来自「坏字母组」，比如 Q、R、S、T 等等。当屏幕上出现好字母的时候，你需要按下空格键。
心理学家就让你不断练习上面这个流程。一开始你肯定总是出错，但是越练就越熟练。练了上千次之后，技法已经炉火纯青。
在这个时候，心理学家告诉你，实验进入了第二阶段。别的都一样，只是当屏幕上出现坏字母的时候，你才按下空格键。注意，第一阶段是看到好字母才按键的，所以第二阶段练习的技能和第一阶段正好相反。
这时候你发现自己本来很熟练的技法回到了原点，你又变得像最初那样笨手笨脚了。你没有放弃，继续练习。但是你发现自己花费了几倍的时间，才达到第一阶段的水平。也就是说，在第一阶段中，你培养了「错误的习惯」，它消极地影响了你在第二阶段的学习，让你不得不花费更多的时间来纠正错误。而如果你没有经历第一阶段的话，这些时间是完全可以省下来的。在原始实验中，实验参与者在第二阶段练了 2400 次，才达到第一阶段练了 900 次的水平。几乎是三倍的差距！这个实验非常直观地说明了错误所带来的不必要的代价。
很多科学家和教育者可能并不知道这个实验，但他们也非常认同要避免错误，要尽可能消除错误对学习的影响。比如著名的心理学家班杜拉（Albert Bandura；有多著名？其论文的引用量是好几万这个级别的）就表达过，老师需要从一开始就一步步引导你的学习过程，而不是让你自己错误百出地瞎努力。你做对的时候，老师给予反馈，积极地鼓励你，做错的时候，老师则忽视，以免强化错误。2
错误的另一面 然而上面说的只是现实的一面，心理学中还有另外一系列研究，这些研究得出的结论恰恰是相反的：错误有助于学习。
为什么会这样？我们来看一项 2009 年的研究，实验流程简化一下大概是这样的：3
心理学家让你和你的朋友来做实验。你会先看一个词，比如「鲸鱼」，然后心理学家告诉你，接下去会给你看另一个词，这个词和「鲸鱼」有关，但是不告诉你，让你先猜一下。你肯定会想，这尼玛怎么猜？但你还是猜了，比如「大海」。结果发现猜错了，正确答案是「哺乳动物」。这什么玩意儿？你心里虽然这么想，但还是接着做了很多猜词游戏，基本都猜错。
在你朋友那边，心理学家也会给他看一个词，比如「鲸鱼」，但是没让他猜，而是直接给他展示相关的另一个词，「哺乳动物」。之后也都是这样。
这个流程完了之后，心理学家给你们来了个考试。考试的内容就是，给你们一个之前出现过的词，比如「鲸鱼」，你写出和它配对的词，「哺乳动物」。结果发现，你的成绩比你朋友好！
也就是说，你虽然猜错了，但是学习效果却更好。
这样的实验从六十年代就有人做了，一直做到现在，结论都是类似的：出错更有助于学习。
你可能会觉得这个实验太假了，不像是我们通常所说的学习。没事，2009 年还有一项更真实的研究，其中使用的实验材料是文章。4 实验流程大概是，你朋友直接读一篇文章，而你在读之前，心理学家先问了你一些涉及文章中概念的问题。公平起见，这些问题也告诉你朋友了，只是没让他回答。结果发现，虽然你回答问题的时候有很多错误，但还是你学习的效果更好。
这系列实验还发现了一个有意思的现象，英文是 hypercorrection effect ，姑且翻译成「超级改正现象」吧。这个现象指的是，如果你对自己的回答非常有信心，非常肯定自己答对了，结果却答错了，那么学习效果会更好。有点像是打脸打得你印象深刻。
产生这个现象的原因可能是当你非常自信，结果却打脸的时候，你会被 shock 到，会变得非常集中注意力，导致对做错的题目更上心，所以学习效果更好。脑电方面的实验为此提供了证据：
上图红色线代表很有信心但做错的人的脑电反应，黑色线代表本来就没啥信心然后做错的人的脑电反应。在一些波幅上，红色线更加高涨，这代表了有信心但做错的人注意力更投入。5
需要强调的是，上面这些研究中，错误的积极作用背后有一个非常关键的因素：反馈。反馈是指，不能仅仅告诉你对还是错，要告诉你正确答案是什么，而且还要保证你有认真在听，最好还要给你深入解释解释。如果没有反馈，犯错本身并不能让学习效果更好。
错误到底好还是坏？ 上面一下说错误有害，一下说错误有利，感觉有点矛盾？可以这么来总结：
错误有害的实验涉及的时间更长，往往是长期养成的错误技能或习惯。学习中我们的确应该避免这种一条路走到黑，不撞南墙不回头的史诗级错误。
而错误有利的实验中错误往往更小，学习过程中总是会遇到，不可避免。遇到这种错误时不用害怕，应该努力搞清楚什么是正确的。
牛逼的人重视错误 说到这里，你也许已经意识到，错误只是一个引子，出现错误后你是怎么做的，你有没有重视错误，这些因素会影响你的学习效果。你可能也从各种传记中读到过，牛逼的人往往重视错误，善于从中学习。心理学实验也印证了这一点。
你可能听过成长心态这个概念。成长心态，英文是 growth mindset，它的意思其实非常简单：它是一种态度，或者信念，具有这样态度的人很积极，他们认为自己的智力或者能力是可以改变的，尤其是可以通过努力改变。相信你可以感受到成长心态背后蓬勃的正能量。心理学家做了很多研究，发现这么一个小小的成长心态，会深刻影响人们的想法和行为。具有成长心态的人因为相信自己的能力可以改变，所以更加努力，更好学，更能坚持，更不容易被困难打倒，更能从错误中学习，等等，也因此有更高的成就。
成长心态的人这么牛逼，他们具体有些什么做法呢？心理学家就研究了他们是如何应对错误的。6实验流程大致是，让一些学生坐在电脑前回答问题。这些学生一半是成长心态，一半不是。问题会显示在屏幕上，学生输入答案，电脑会反馈对错，然后显示正确的答案。出乎这些学生意料的是，全部做完之后，心理学家会把他们做错的题目拿出来，再让他们做一遍，结果发现成长心态的人正确率更高：
心理学家还记录了学生们的脑电信号，结果很有意思：
成长心态的人对犯错之后，电脑提供的正确答案反应更大，说明他们对改正错误更上心；而非成长心态的人对对错本身反应更大，说明他们更在乎自己表现得如何，而不是如何改正，如何进步。
别被感受误导 我们最后来说说「感受」这个话题。文章开头提到，错误给人的感受不好，让人不痛快。虽然相比于实际的学习效果，感受这种东西显得无足轻重，但实际上，感受会微妙地影响你如何应对错误。
通过之前的实验我们知道，直接让你读一遍文章，不如在读之前先让你回答问题，哪怕你回答的都是错的，学习效果也比直接读文章更好。但是人们通常并没有意识到「先错再读」的学习效果，好于「直接读」。甚至是，那些刚刚参与了实验并感受到了效果的学生，他们依然觉得直接读，也就是不犯错的学习方法，其学习效果更好。7
这种误判和错误给人们的感受是分不开的。良药苦口利于病，但你却不爱吃。关于这个话题见我另一篇文章。
  Shiffrin, R. M., &amp;amp; Schneider, W. (1977). Controlled and automatic human information processing: II.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记忆训练有用吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/does-memory-training-work/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/does-memory-training-work/</guid>
      <description>简单地说，有用。
但是记忆训练或者记忆策略并不只有单一的一种，本文将要探讨三类，这三类记忆训练侧重点并不相同：
 第一类让你记得更「快」。 第二类让你记得更「多」。 第三类让你记得更「久」。  而这三类记忆训练的效果也各不相同：
 第一类暂时缺乏有力的证据证明其有用。 第二类有用，但是效果的范围有限。 第三类有用，但是效果的程度有限。  第一类记忆训练：记得更快 简单粗暴地打个比方：记住东西的过程就像工厂生产产品。记忆工厂接收的原料是生活中的发生的事情，书本上看到的信息，身体产生的感觉，等等。最终的产品则是你脑中存储的记忆，比如新同事的名字，去新开的餐馆的路线，驾驶技能，等等。
你的大脑中记忆产品数量庞大，种类丰富，但是这是工厂长时间积累出来的，工厂的效率其实并不高。也就是说，你记东西的过程其实并不快。
比如下面有几个数字：
1，9，8
你看一眼就可以记住。
但是如果多给你几个：
0，2，5，9，2，3，7，8，1，4，5，6，7，2，9，4，5，6，2，8，2
你看十八眼未必记得住。如果我再让你把这些数倒着复述出来，难度就会更大，你的工厂一下子操作不过来。
同时将多个东西放在脑海中，然后操作它们，这在心理学上称为工作记忆（working memory）。工作记忆很像是电脑的内存，越大越好，越大你就能越快加工信息。而相比于大脑中存储的浩瀚的记忆，工作记忆其实小得可怜。
那接下来你就会很自然地发出灵魂一问：能不能增大工作记忆？
有这样的训练，这类训练在心理学里统称为认知训练（cognitive training）。认知训练的基本思路是，大脑的各种能力就像肌肉，重复的训练可以提高相应的能力，就像举铁练肌肉一样。比如让你记数字，通过不断的练习你能记住越来越多的数字，而这背后是你工作记忆的增强。
认知训练有很多形式，比如下面这个游戏：
上方符号通过隧道之后会丢失一个，需要你选出丢失的是哪一个。随着难度的增加，符号总数会增加。很明显，这个游戏会用到你的工作记忆。
这样的训练一百多年前就有人研究和推广了，只是当时这种训练对大众来说充满神秘色彩，居然和蛇油这类东西一起贩卖1。最近几年，这个话题又再度火起来，在心理学领域火，在教育市场上也火，而且也争议不断。2014 年，国际上一波科学家，超过 70 人，联名写了一封公开信，质疑认知训练的效果。几个月后，另一波包括 133 名科学家和相应的从业者的团体又联名反驳，说有大量证据证明认知训练有效2。
认知训练到底有没有用？目前的结论是，没有充分的证据支持认知训练真正有效2。具体到训练工作记忆的认知训练，结论也一样3。
什么叫「真正有效」？比如你练肌肉，你会很自然地认为你用杠铃练得的肌肉不仅可以用来举杠铃，也可以用来扛水，可以用来搬书柜。你不会认为你用杠铃练得的肌肉只能举杠铃。也就是说，举杠铃锻炼的不光光是举杠铃，而是肌肉，或者说是你操作重物的能力。回到认知训练，你要增强工作记忆，你花了钱下了一个 APP，你通过练习在 APP 里的表现不断提高，但你不希望这个效果只局限于这个 APP，你希望在真实的生活中你能更快地加工信息，你能一下记住更多数字，等等。
而认知训练现有的证据不足以支持认知训练能带来这样的效果。你通过不断练习，的确可以在练习本身上更厉害，但是换一个差异很大的任务，你就不行了，虽然这个任务需要的也是工作记忆。这就好比，你举杠铃之后，举杠铃的能力增加了，举哑铃的能力也增加了，仅此而已。你搬书柜的能力？I‘m sorry，暂时没办法通过让你举杠铃来锻炼你搬书柜的能力。
第二类记忆训练：记得更多 电脑的内存小是小，但我们可以优化软件。通过软件层面的办法可以一定程度突破内存的局限。我们下面要讨论的训练就像是软件层面的办法。
还是举个例子先：
d，a，l，a，o，h，u，c，h，i，x，i，a，o，m，i，m，i
抱歉，我又丢给你了一大串羞辱人类工作记忆的信息。但是别急着哭泣，我们来动点手脚：
da lao hu chi xiao mi mi
再动点手脚：
大老虎吃小咪咪
当你知道原先那一大串字母原来是这个意思，你就可以很快记住它们了。
帮你记得更多的这类记忆训练的核心就是这么简单，这么无趣。但是换个例子，你会发现这种方法效果惊人。
著名心理学家 Ericsson 做过一个实验4：他找来一个大学生，让他不断练习一个游戏：以每秒一个数字的速度向这位大学生随机读数字（0 到 9 之间），停止的时候，大学生需要把这些数字复述出来。练习的频率大概每周两三次，每次一个小时。最开始的时候，这个大学生只能记住 7 个数字——正常人也差不多就是这个水平。但是当练了 200 次之后，他能记住 82 个数字！这几乎是正常人的 10 倍多。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
