<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>flujoo</title>
    <link>https://flujoo.github.io/</link>
    <description>Recent content on flujoo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://flujoo.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的专辑《夜》</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/my-music-album-night/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/my-music-album-night/</guid>
      <description>今年在做一张纯钢琴的氛围专辑。还没做完，这里先放出前四首曲子，包括音频和乐谱。这些音乐都和“夜”有关，要么描述与夜有关的意象，要么表达和夜有关的情绪。非常期待有朋友愿意演奏这些音乐。
前奏曲《午夜》  乐谱
午夜，客厅的大钟在铛铛作响。你进入半睡半醒的状态。
前奏曲《月光》  乐谱
海上的月亮在云的笼罩下，若隐若现。海浪越来越大，巨大的月亮忽然出现在你的视野中。
前奏曲与赋格《雨后的街道》  乐谱
现在是半夜两点。你刚从酒吧出来，走在街上。刚下过雨，路面反射着灯光。你有点醉，有点冷，有点舒适，怅然若失。
奏鸣曲《雨夜》  乐谱
深夜，窗外的风呼呼作响。你觉得快下雨了。一种不安的感觉让你想起很多年前的一个夜晚。记忆中的人脸非常模糊。你只记得当时的事情无始无终，悬而未决。你记得自己冷、困惑、挫败。那些人去哪了？你问自己。雨突然下来又很快停了。安静得只有呼吸声。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My Early Music</title>
      <link>https://flujoo.github.io/en/my-early-music/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/en/my-early-music/</guid>
      <description>Here are some of my early compositions. Most of them are for practice purposes excerpt for the first one &amp;ldquo;Wind Is Ring&amp;rdquo;. The audio files are generated by MuseScore or Finale, so they may sound a little mechanical, although I tried to make them sound as natural as possible by carefully setting dynamics, pedals and tempos. Hope you can ignore the sound effect and enjoy the music.
&amp;ldquo;Wind Is Rising&amp;rdquo;  Score</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generate Accompaniment Progression</title>
      <link>https://flujoo.github.io/en/generate-accompaniment-progression/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/en/generate-accompaniment-progression/</guid>
      <description>Given a harmonic progression and the first accompaniment motif, how to automatically generate an entire accompaniment progression?
In this blog, I will tackle this problem with R language and R package &amp;ldquo;gm&amp;rdquo;. Please note that, for illustrative purposes, the solution presented here is only a simplified version. I will talk more about this in the last section.
Let&amp;rsquo;s first clarify the problem, before diving into it.
Clarify the Problem Take the beginning of Chopin&amp;rsquo;s nocturne Op.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Three Types of Music Analysis</title>
      <link>https://flujoo.github.io/en/three-types-of-music-analysis/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/en/three-types-of-music-analysis/</guid>
      <description>Music analysis is not a single method, framework, or theory; it has many different kinds. However, most kinds of music analysis can be put into the three categories I put forward in this blog.
Below I will talk about these three types of music analysis. And for illustrative purposes, I will use them to analyse Chopin&amp;rsquo;s nocturne Op.72 No.1. If you have not heard this nocturne yet, I highly recommend Maurizio Pollini&amp;rsquo;s performance.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My Music Album &#34;Night&#34;</title>
      <link>https://flujoo.github.io/en/my-music-album-night/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/en/my-music-album-night/</guid>
      <description>Here is my first music album &amp;ldquo;Night&amp;rdquo;. It is a dark ambient album written for solo piano, which describes images and emotions related to night. This album has not been completed yet, so I present here only the first four works. The audio files are generated by Logic Pro.
Prelude &amp;ldquo;Midnight&amp;rdquo;  Score
It is midnight. The grandfather clock in the living room is ringing. You are transitioning from wakefulness to sleep.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三类音乐分析</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/three-types-of-music-analysis/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/three-types-of-music-analysis/</guid>
      <description>我们可以从很多角度分析一首音乐作品，比如分析它的风格，分析它的曲式结构，分析它的和声进行，分析它的素材的组织方式，分析它的情感，等等。分析的角度非常多，但我认为这些角度可以归纳为三类。本文将一一探讨这三类音乐分析。在这个过程中，肖邦夜曲 Op. 72 No. 1 会作为贯穿始终的例子。如果你没听过这首夜曲，可以试试 Maurizio Pollini 的演奏版本，那也是最打动我的版本。
第一类分析：结构与特征 拿到肖邦的夜曲，我们可以先从整体上分析它的特征。比如它的调性是 E 小调，拍速是行板，节拍是 4/4，等等。我们还可以分析它的结构。比如它具有 ABA&amp;rsquo;B&#39; 的曲式。也就是说，这首作品可以分成四个部分，分别是主题 A，主题 B，带有变化的主题 A 和带有变化的主题 B。而对于这四个部分，我们又可以继续分析它们的特征和结构。比如主题 A 为小调，主题 B 为大调。其中主题 A 是一个复合乐段（compound period1），它在结构上可以分为前句（antecedent）和后句（consequent），而这两部分在结构上又可以继续分解。这个过程可以不断继续，直至将整首夜曲分解为一个个音符。
这种庖丁解牛式的分析便是本文要说的第一类音乐分析。在这类分析中，一首音乐作品可以分解成几个部分，每个部分又可以继续分解为更小的部分。而对于这些部分，我们则可以从音高、节奏、和声等角度分析它们的特征。
第二类分析：生成机制 如果说第一类分析是庖丁解牛，那么第二类分析便是在基因层面探究为什么牛是我们所看到的这个样子。第二类分析通常预设，我们听到的音乐、读到的谱都是表象，表象之下有更基本的东西，而音乐便是从这些更基本的东西发展或生成出来的。
Schoenberg 是第二类分析的一位代表人物，他总是用一种动机-发展的视角去分析音乐。比如下面是 Schoenberg 对贝多芬第一钢琴奏鸣曲的开头的分析2：
在 Schoenberg 的分析中，这段开头的核心素材非常少，就是 a、b、c 这三个动机。这三个动机要么直接复制，要么在音高或节奏上作少许变异，从而生成新的动机。新的动机加上原有的动机最终组合出这整段开头。简单地说，这整段开头是动机 a、b、c 在复制、变异、组合的操作下生成出来的。
Schenker 是第二类分析的又一位代表人物。他认为，当你从音乐中去掉装饰音、经过音、邻音等在结构上不太重要的素材后，可以见到表层血肉之下更为基本的骨架。下面就是一个例子3：
在这个例子中，从上到下，音乐不断去掉血肉，最终展露出骨架。相反，以骨架为基础，我们也可以不断添加血肉，从而生成出完整的音乐。
Schoenberg 和 Schenker 的理论并不相同，但两者都试图深入到音乐的表象之下，抓住更基本的东西，也就是我这里所说的「生成机制」。有的音乐类型本身就很能体现「生成」的视角。比如在一些极简主义音乐中，简单的素材通过节奏上的错位，生成出丰富且预料之外的音响效果。这种生成的视角也会引导我们思考算法作曲或自动作曲领域的问题，比如怎么从无到有生成一部完整的音乐作品，我们需要哪些基本素材，又需要哪些基本操作。
我们下面用第二类分析来审视肖邦的夜曲。首先，如上文所述，肖邦的夜曲分成四个部分，即 A、B、A&#39; 和 B&#39;。其中 A&#39; 表示 A 带有变化的复现。下面是主题 A 的开头：
下面是 A&#39; 的开头：
对比 A&#39; 和 A 可以发现，A&#39; 中加入了很多肖邦式的连音，旋律的走向也有变化。换句话说，A 变异后得到 A&#39;，两者加上主题 B 及其变异组合出了整首夜曲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自学成牛的作曲家——勋伯格</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/self-taught-composer-schoenberg/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/self-taught-composer-schoenberg/</guid>
      <description>阿诺德·勋伯格（Arnold Schoenberg），可以说是现代音乐的开山鼻祖，一位历史级、世界级的作曲家。但你可知道他基本是靠自学的？本文将谈谈他的这部分经历。
他有多牛？ 什么样的作曲家称得上牛逼？可能得满足以下条件：
 作曲技术精湛，创作了一些高质量的作品，这些作品被世界级的演奏家、乐团演奏。 有自己的一套作曲技法，这套技法对其他作曲家或音乐的发展有一定影响。 音乐史书上会提到 TA，TA 的作品和技法会被音乐学院的学生学习、研究。  大众比较熟悉的巴赫、贝多芬、肖邦等作曲家均符合这些条件，勋伯格也不例外。
勋伯格最醒目的标签可能是革新者，他提出了非常革命性的作曲技法体系，打破了过去几百年的传统，对现代音乐的发展影响巨大。有媒体称他为「音乐界的爱因斯坦」。
他俩还有过来往。上图中间为爱因斯坦，右边为勋伯格。
除此之外，勋伯格还是一位音乐理论家，他从大量的古典音乐中识别出了一种称为乐句（sentence）的结构，这种结构对于作曲的教学和理论研究都非常重要；他还是一位好老师，学生中有不少同样牛逼的作曲家；他还写了很多作曲教材，其中一些现在依然在出版。
而勋伯格基本上是自学成牛的，这在古典音乐领域非常非常罕见，更别说他这种级别的了。
下面是我对他经历的一些提炼，相信这些内容对自学者会有一定启发。
非常强烈的兴趣 做出伟大成就的人往往对自己所做的事情有着非常浓烈的兴趣。勋伯格就是一个很好的例子，他的传记中有很多细节可以体现出他对音乐的热爱。
很早就自发地创作：勋伯格八岁的时候开始学小提琴，没多久就开始以老师教他演奏的曲子为模板开始创作小提琴二重奏，还在课上演奏。
在音乐上有着不甘平庸的傲气：小勋伯格读了莫扎特的传记之后，开始模仿莫扎特，试着不用乐器辅助来作曲。
澎湃的创作欲望：读他的传记你会发现，勋伯格不停地在创作音乐。初中和好友组乐队的时候在创作，喜欢上自己表妹的时候写音乐给人家，在书上了解了奏鸣曲的结构就尝试自己写……
生活被音乐占据，与音乐沾边就开心：勋伯格十五岁的时候为了家庭，不得不去银行当职员。有一天他高兴地回家告诉大家老板破产了，再也不用去银行了，他同时下决心只做和音乐有关的工作。勋伯格七十五岁时说自己一生有 90% 的时间都花在音乐上。
并不优越的家庭环境 与勋伯格兴趣形成对比的是他的家庭环境。
勋伯格的父母都喜欢唱歌，但对勋伯格喜欢的音乐并不感兴趣。就好比你喜欢摇滚，你爸妈爱唱红歌。他的父亲希望勋伯格长大能成为工程师。
因为父亲肺气肿去世，勋伯格在十五岁时成为一家之主，家里有妈妈、妹妹、弟弟，两个父母双亡的堂妹。他不得不离开学校去银行当职员。
银行老板破产后，勋伯格决定投身音乐，家里亲戚除了一位叔叔都反对他，说他给母亲添烦恼，一个劲地劝他去工作。
勋伯格之后找了抄写乐谱的工作，一直不太有钱，三十岁时还因为经济问题和老婆孩子住过朋友父母家里。
并非早慧的天才 勋伯格并不符合大众文化中或者一些电影中的那种早慧天才形象。
比如传记中对于学生时代的勋伯格的描述是，很狂，很野，不配合，学业能力一般（average scholastic ability）。
提到他的十几岁组乐队时的演奏水平时，说的是有个性，很强的音乐性，但是技术上并不精湛（never technically wonderful）。
表面上看，勋伯格学习音乐的进度可以说非常缓慢低效。他九岁开始作曲，但是直到十一岁认识了一位好友，才知道有乐理这种东西，又到了十八岁才从百科书上了解到了奏鸣曲的结构，二十一岁时结识了另一位作曲家朋友，从他那里又学了一些基本的作曲技术。
考虑到这一点，再看看勋伯格最后所获得的成就，你会意识到当你将一生投身于某个炙热的兴趣时，缓慢和低效都是暂时的。作曲专业的学生花两三年就可以掌握勋伯格花了十几年所掌握的知识和技术，但是未必有他这样的成就。兴趣就像放大器一样，将资源和智力相差不大的人之间的距离拉到惊人的巨大。
尊重传统 勋伯格的音乐哪怕对于现在的听众来说，也非常现代，非常地不传统。在勋伯格那个时代就更不用说了，他的作品上演时评论界引起了很大的波澜。
但是有意思的是，勋伯格非常尊重传统，认为自己的音乐扎根于传统。他研究了大量的古典音乐，十分推崇莫扎特、贝多芬、勃拉姆斯等人的作曲技法。听一听他在发展自己技法之前写的音乐：
String Quartet No. &amp;ldquo;0&amp;rdquo; in D major
他还写过一些教授传统作曲技法的教材。据勋伯格自己说，许多本来很讨厌他的敌对者在看了他写的教材之后，意识到他并非哗众取宠的「民科」，居然开始敬佩他。
就像毕加索一样，在创新之前，他的传统功底其实非常扎实。
有两点想法：
如果你去读作曲专业，学习、分析前人的作品必不可少。这个过程对于自学者来说同样重要，他人的作品一定程度上扮演了缺席的老师的角色，可以给对领域还比较生疏的你一个支架。另一位也很牛逼的日本作曲家武满彻也有类似的经历。
人们总是向往创造力，但是有时会把创造力看成一种巧劲，无形之中将它与学习知识对立起来，尤其是传统教育还特别强调教知识。但是伟大的创新者往往对本领域已有的知识有非常好的把握，创新只是水到渠成。勋伯格就是一个很好的例子。
社会支持 读勋伯格传记另一个感受是，他一直都能认识良师益友，有贵人相助。
在作曲技术还不成熟的早期，勋伯格结交了一些对他影响很大的朋友。比如中学时认识了 Adler，通过他知道了乐理这种东西，他俩再加上自己的一位亲戚，三人组了乐队。Adler 还激发了他对诗歌和哲学的兴趣。
后来又结识了优秀且人脉更广的作曲家 Zemlinsky，教过勋伯格一些作曲技术，这是勋伯格唯一接受过的一点正式音乐教育。而且只过了四年，Zemlinsky 在看到了勋伯格的一部重要作品之后，就觉得这位曾经的学生已经是他的老师了。Zemlinsky 对勋伯格更多的是资源和精神上的支持，比如将勋伯格的作品拿给勃拉姆斯看。勃拉姆斯通常对初学者的作品不感兴趣，但是看了勋伯格作品后却表示愿意给他经济上的支持。又比如在勋伯格因为作品太激进而被拒演时支持他。勋伯格之后还娶了人家妹妹……真是爱情事业双丰收。
在有了成熟的作品之后，勋伯格还受到了一些年长作曲家的赏识和帮助。比如上面提到的勃拉姆斯，以及之后遇到的斯特劳斯、马勒，这些都是和勋伯格一样牛逼的，世界级、历史级、教科书级的作曲家。
这些经历也说明了，当你有了优秀的作品之后，牛逼的人不会在乎你的出身，而会因为作品重视你。
参考文献 MacDonald, M. (2008).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>难，而有效——一类学习方法</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/desirable-difficulties/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/desirable-difficulties/</guid>
      <description>本文要介绍一类学习方法或记忆方法，这类方法能让你记忆更持久，获得更好的学习效果。它们有大量的研究支持，适用面广，不需要你花钱去培训班就可以上手。这类方法下面有很多个变种，它们表现形式不同，但核心相似。我们先通过下面的实验来认识其中一种。
背单词实验 这项实验发表于 1979 年，实验流程简化一下是这样的：1
科学家找到了你，你的朋友天天和月月一起来背单词。
单词以「中文-英文」这样的形式出现，比如：
 苹果-Apple 狗-Dog ……  你们每个人有六次学习机会。第一次的时候，你会先学一遍所有单词；从第二次开始，每次科学家都会先考考你，记录你记住了多少单词，然后把你没记住的拿出来让你记，然后再考，再把你没记住的拿出来让你记，直到你记住所有单词。
你们的区别在于如何安排这六次学习机会：
 你，一口气用完这六次学习机会； 天天，每天用一次，也就是说今天学一遍，明天学一遍……直到用完六次； 月月，每个月用一次，也就是说这个月学一遍，下个月再学一遍……直到用完六次。  你猜哪种学习方法的记忆效果最好？
实验结果如下：2
前面说了，从第二次学习开始，科学家都会先让你们回忆一下，看看记住了多少单词。每次回忆的成绩都记在上面这张图上。小圆圈代表的是你的成绩，你一口气用完六次学习机会；小方形是天天的成绩，她每天用一次；小三角是月月的成绩，她每个月用一次。在图上的位置越高说明回忆的正确率越高。
很明显，你成绩最好；天天一开始比你差一些，但后来就差不多了；而月月则比你们差多了。
所以，一口气用完六次学习机会的学习方法记忆效果最好，而时间间隔越长，记忆效果就越差。这貌似也很容易理解，毕竟隔一个月再学，东西早忘了，记忆效果肯定不
慢着……
科学家其实还安排了一场期末考试，时间就在每个人用完所有六次学习机会的一个月后。也就是说，科学家让大家都隔了很久再来考试，看看哪种学习方法更好。
结果如下：
注意上图右上角红框内的三个点。谁的成绩最好？是月月；谁的成绩最差？是你。期末考试的时候，剧情反转了。
所以，从长期效果来看，时间间隔越长，学习效果反而越好。
这个实验就引出了我们要说的第一种记忆方法或学习方法：
分散练习 分散练习指的是，你学一个东西，可能得记它个好几遍，或者练习个好几遍才能掌握。那么你不要集中一下子练好几遍，而是要分开，间隔一段时间练习一下，这样学习效果更好。
分散练习可以用来学很多东西。除了上面实验中的记单词，还可以用来记事实、文本、图片等等。就记东西来说，有心理学家总结了 254 项研究，这些研究涉及的总人数达上万人，结果发现分散练习的学习效果显著高于集中练习。3 除了记东西，分散练习也可以用来学习身体技能，比如羽毛球、棒球、篮球、钢琴、电脑游戏等等，学习效果也都好于集中练习。
交错练习 分散练习有个兄弟，叫交错练习。它指的是，如果你同时在学多个东西，不要一口气学一个，然后再学一个。而是要交错开来，学一下 A，再学一下 B，再学一下 A，又学一下 B……
关于交错练习，我们来看一项 2007 年的研究：4
科学家叫你和小王来学习几何。你们要学习下面四种几何图形体积计算方式：
针对每个图形，科学家都会给你们一份教材，和四道练习题。一共就是四份教材，16 道练习题。每做完一题，科学家都会给你看一会正确答案。
你和小王的区别是：
你，先给你一份教材，然后给你四道配套的练习；然后再给你一份另一个图形的教材，然后四道配套的题……你是集中学习一个图形，然后再学习一个。
小王，先连续给四份教材，然后题目交错着给，比如先给第一个图形的一道题，然后是第二个图形的一道题，然后是第三个图形的一道题，然后第四个图形一道题，然后又是第一个图形一道题……小王是交错着学习四种图形。
所有的练习题，科学家都记录了你们的答案，统计了正确率：
很明显，你的正确率更高。也就是集中学一个图形再学一个图形这种学习方法效果更好。
当然啦，肯定没有结束。心机 boy 科学家在一周后安排了一场期末考试，每个图形都给你们出了两道没做过的题。结果发现：
小王期末考试的成绩比你好耶！熟悉的配方，熟悉的味道。
所以，从长远效果来看，交错学习的学习效果好于集中学习。
好办法没人用 分散练习，交错练习，科学家都说好。可是讽刺的是，人们往往更容易选择那些更低效的学习方法。
2011 年发表的一项调查中，93.33% 的大学生认为集中练习，而不是分散练习效果更好！5
为什么？我们也看到了，在学习阶段，或者短期来看，集中练习往往比分散练习和交错练习有更好的学习效果。虽然这种效果只是暂时的，并不长久，但很有诱惑性。我们相信我们的感觉，然后做出了不理性的选择。
一会再回到这个问题，先接着再看一种学习方法。
丢沙包实验 还是先来看一个 1978 年的经典实验。6
科学家找到你和小王来丢沙包。最终会有一个考试，需要你们在 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学习时要避免犯错吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/learn-from-errors/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/learn-from-errors/</guid>
      <description>错误这种东西通常以反面形象出现，难让人喜欢。人们谈到学习中的错误时，也往往是说，要避免错误，或是改正错误。这里透露的信息是，错误是不好的，最好能从学习中去掉。错误这么不受待见，可能有两方面的原因：
第一，错误对学习效果有消极的影响。比如学钢琴时，你要是养成了错误的弹琴手势，演奏效果就会受影响。而且之后要改也会很麻烦，得花去不必要的时间精力。所以不如一开始就小心翼翼，避免犯错。
第二，错误给人的感受不好，让人不痛快。比如错误会让学习的过程变得磕磕绊绊，一点都不顺畅，而人们通常更喜欢一气呵成、行云流水的感觉；又比如总是犯错会让人觉得自己笨，怀疑智商，怀疑人生。所以不如尽量少犯错，让学习过程更开心愉悦。
这两点一个关乎「效果」，一个关乎「感受」。实际上，错误与这两点的关系并没有那么简单，本文将从心理学的角度来谈一谈。
错误对学习效果的消极影响 上文提到，如果错误养成习惯，改起来就会很麻烦，得花费本不必要的时间精力。关于这一点，心理学中的确有很多证据。
七十年代，美国两位心理学家就做过一个实验，实验流程简化一下大概是这样的：1
你坐在电脑屏幕前，屏幕上会出现一些字母。这些字母可能来自「好字母组」，比如 B、C、D、F 等等；也可能来自「坏字母组」，比如 Q、R、S、T 等等。当屏幕上出现好字母的时候，你需要按下空格键。
心理学家就让你不断练习上面这个流程。一开始你肯定总是出错，但是越练就越熟练。练了上千次之后，技法已经炉火纯青。
在这个时候，心理学家告诉你，实验进入了第二阶段。别的都一样，只是当屏幕上出现坏字母的时候，你才按下空格键。注意，第一阶段是看到好字母才按键的，所以第二阶段练习的技能和第一阶段正好相反。
这时候你发现自己本来很熟练的技法回到了原点，你又变得像最初那样笨手笨脚了。你没有放弃，继续练习。但是你发现自己花费了几倍的时间，才达到第一阶段的水平。
也就是说，在第一阶段中，你培养了「错误的习惯」，它消极地影响了你在第二阶段的学习，让你不得不花费更多的时间来纠正错误。而如果你没有经历第一阶段的话，这些时间是完全可以省下来的。
在原始实验中，实验参与者在第二阶段练了 2400 次，才达到第一阶段练了 900 次的水平。几乎是三倍的差距！
这个实验非常直观地说明了错误所带来的不必要的代价。
很多科学家和教育者可能并不知道这个实验，但他们也非常认同要避免错误，要尽可能消除错误对学习的影响。
比如著名的心理学家班杜拉（Albert Bandura；有多著名？其论文的引用量是好几万这个级别的）就表达过，老师需要从一开始就一步步引导你的学习过程，而不是让你自己错误百出地瞎努力。你做对的时候，老师给予反馈，积极地鼓励你，做错的时候，老师则忽视，以免强化错误。2
错误的另一面 然而上面说的只是现实的一面，心理学中还有另外一系列研究，这些研究得出的结论恰恰是相反的：错误有助于学习。
为什么会这样？我们来看一项 2009 年的研究，实验流程简化一下大概是这样的：3
心理学家让你和你的朋友来做实验。你会先看一个词，比如「鲸鱼」，然后心理学家告诉你，接下去会给你看另一个词，这个词和「鲸鱼」有关，但是不告诉你，让你先猜一下。你肯定会想，这尼玛怎么猜？但你还是猜了，比如「大海」。结果发现猜错了，正确答案是「哺乳动物」。这什么玩意儿？你心里虽然这么想，但还是接着做了很多猜词游戏，基本都猜错。
在你朋友那边，心理学家也会给他看一个词，比如「鲸鱼」，但是没让他猜，而是直接给他展示相关的另一个词，「哺乳动物」。之后也都是这样。
这个流程完了之后，心理学家给你们来了个考试。考试的内容就是，给你们一个之前出现过的词，比如「鲸鱼」，你写出和它配对的词，「哺乳动物」。结果发现，你的成绩比你朋友好！
也就是说，你虽然猜错了，但是学习效果却更好。
这样的实验从六十年代就有人做了，一直做到现在，结论都是类似的：出错更有助于学习。
你可能会觉得这个实验太假了，不像是我们通常所说的学习。没事，2009 年还有一项更真实的研究，其中使用的实验材料是文章。4 实验流程大概是，你朋友直接读一篇文章，而你在读之前，心理学家先问了你一些涉及文章中概念的问题。公平起见，这些问题也告诉你朋友了，只是没让他回答。结果发现，虽然你回答问题的时候有很多错误，但还是你学习的效果更好。
这系列实验还发现了一个有意思的现象，英文是 hypercorrection effect ，姑且翻译成「超级改正现象」吧。这个现象指的是，如果你对自己的回答非常有信心，非常肯定自己答对了，结果却答错了，那么学习效果会更好。有点像是打脸打得你印象深刻。
产生这个现象的原因可能是当你非常自信，结果却打脸的时候，你会被 shock 到，会变得非常集中注意力，导致对做错的题目更上心，所以学习效果更好。脑电方面的实验为此提供了证据：
上图红色线代表很有信心但做错的人的脑电反应，黑色线代表本来就没啥信心然后做错的人的脑电反应。在一些波幅上，红色线更加高涨，这代表了有信心但做错的人注意力更投入。5
需要强调的是，上面这些研究中，错误的积极作用背后有一个非常关键的因素：反馈。反馈是指，不能仅仅告诉你对还是错，要告诉你正确答案是什么，而且还要保证你有认真在听，最好还要给你深入解释解释。如果没有反馈，犯错本身并不能让学习效果更好。
错误到底好还是坏？ 上面一下说错误有害，一下说错误有利，感觉有点矛盾？可以这么来总结：
错误有害的实验涉及的时间更长，往往是长期养成的错误技能或习惯。学习中我们的确应该避免这种一条路走到黑，不撞南墙不回头的史诗级错误。
而错误有利的实验中错误往往更小，学习过程中总是会遇到，不可避免。遇到这种错误时不用害怕，应该努力搞清楚什么是正确的。
牛逼的人重视错误 说到这里，你也许已经意识到，错误只是一个引子，出现错误后你是怎么做的，你有没有重视错误，这些因素会影响你的学习效果。你可能也从各种传记中读到过，牛逼的人往往重视错误，善于从中学习。心理学实验也印证了这一点。
你可能听过成长心态这个概念。成长心态，英文是 growth mindset，它的意思其实非常简单：它是一种态度，或者信念，具有这样态度的人很积极，他们认为自己的智力或者能力是可以改变的，尤其是可以通过努力改变。相信你可以感受到成长心态背后蓬勃的正能量。心理学家做了很多研究，发现这么一个小小的成长心态，会深刻影响人们的想法和行为。具有成长心态的人因为相信自己的能力可以改变，所以更加努力，更好学，更能坚持，更不容易被困难打倒，更能从错误中学习，等等，也因此有更高的成就。
成长心态的人这么牛逼，他们具体有些什么做法呢？心理学家就研究了他们是如何应对错误的。6实验流程大致是，让一些学生坐在电脑前回答问题。这些学生一半是成长心态，一半不是。问题会显示在屏幕上，学生输入答案，电脑会反馈对错，然后显示正确的答案。出乎这些学生意料的是，全部做完之后，心理学家会把他们做错的题目拿出来，再让他们做一遍，结果发现成长心态的人正确率更高：
心理学家还记录了学生们的脑电信号，结果很有意思：
成长心态的人对犯错之后，电脑提供的正确答案反应更大，说明他们对改正错误更上心；而非成长心态的人对对错本身反应更大，说明他们更在乎自己表现得如何，而不是如何改正，如何进步。
别被感受误导 我们最后来说说「感受」这个话题。文章开头提到，错误给人的感受不好，让人不痛快。虽然相比于实际的学习效果，感受这种东西显得无足轻重，但实际上，感受会微妙地影响你如何应对错误。
通过之前的实验我们知道，直接让你读一遍文章，不如在读之前先让你回答问题，哪怕你回答的都是错的，学习效果也比直接读文章更好。但是人们通常并没有意识到「先错再读」的学习效果，好于「直接读」。甚至是，那些刚刚参与了实验并感受到了效果的学生，他们依然觉得直接读，也就是不犯错的学习方法，其学习效果更好。7
这种误判和错误给人们的感受是分不开的。良药苦口利于病，但你却不爱吃。我之后的文章会再涉及这个话题。
  Shiffrin, R. M., &amp;amp; Schneider, W.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是智力测验？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/intelligence-test/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/intelligence-test/</guid>
      <description>智力测验 人们用尺子量身高，用智力测验「量」智力。智力测验就是用来量你有多少智力的尺子。
智力不像身高，看不见摸不着，怎么量呢？
思路和考试很像：心理学家会先设计一些题目让你做，这些题目会用到你的智力。你智力越高，题目做得就越好，得分就会越高。心理学家最后就根据你的分数来推断你的智力水平。
我们直接看具体的例子。
韦氏智力测验（Wechsler Intelligence Scale）是目前最流行的智力测验之一。它之所以叫「韦氏」，是因为最初设计这个测验的心理学家名叫大卫·韦克斯勒（David Wechsler）：
韦氏智力测验历史悠久，生命力旺盛，在研究和应用两方面都吃得很开。自 1939 年第一版问世以来，韦氏智力测验就一直在修订和完善，之中分化成针对幼儿、儿童、成人的三种测验，其中儿童测验在 2014 年已经到了第五版。我国曾多次引进过韦氏智力测验。
我们下面就来看看韦氏成人智力测验具体是什么样的。以下简称「韦氏成人」。
前面说了，智力测验和考试很像，都需要让你做题。韦氏成人的题目非常多，可以分成四大类，每个类分别考查智力的不同方面。这四类分别是：
 言语理解（Verbal Comprehension） 知觉推理（Perceptual Reasoning） 工作记忆（Working Memory） 加工速度（Processing Speed）  我们一个个来看。
言语理解这个类别的题目考查你对概念、常识的理解，以及相应的推理能力。具体来讲，有的题目会让你解释词汇，比如「『构思』是什么意思？」；有的题目让你寻找概念间的相似性，比如「鱼和鸟有什么相似的地方？」；有的题目让你基于常识回答问题，比如「在银行里存钱有什么好处？」；有的题目考查你是否了解一些基本知识，比如「第一个发射人造卫星的是哪个国家？」。
知觉推理这个类别的题目考查你对空间和视觉刺激的加工能力。比如用积木拼出下面的图形：
比如从下图中的下方五个图形中选出一个最恰当的放在问号的位置：
比如从下图中下方六个图形中挑出三个拼出上方的图形：
工作记忆这个类别的题目考查你同时加工大量信息的能力。比如主考官先读一串数字，然后让你倒着复述出来；比如在有限的时间里做算术，「小明买了 5 本书，妈妈又给了他 2 本，他给了同学 1 本，最后一共有几本？」；比如主考官先混杂地读一些数字和字母，然后让你把其中的数字和字母分别按照升序复述出来。
加工速度这个类别的题目考查你加工信息的速度。比如按照下图中上方的数字和图形的配对，在下方空格内快速填入正确的数字：
比如快速判断左边的两个图形是否出现在右边的一串图形中：
做完这些题目，主考官就可以给你算分了，这个分也就是我们常说的「智商」。
智商 智商，简单地说就是一个数值，心理学家通常用这个数值来代表你的智力水平，就像用 175 厘米表示小王的身高。
比如下面这张图就显示了小王的智商：
VCI、PRI、WMI、PSI 分别是我们上面说的那四类题目的得分；FSIQ 是总分，代表整体的智力水平，也就是通常所说的智商；GAI 先不用管。从图上可以看出，言语理解（VCI）大概 112 分，知觉推理（PRI）大概 84 分，整体智力水平大概 96 分。这些分数说明了什么？小王聪明吗，还是智力捉急？
智商其实不是一个绝对的值，而是相对的，它代表了你在人群中所处的位置。假设科学家测了小王这个年龄段所有的人的智商，算出了平均值，比如说是 100。如果小王的智商也是 100，那么说明小王很普通很平凡；如果小王的智商比 100 高，那么说明小王比一般人聪明；低，则说明小王比一般人笨。
也就是说，科学家在计算智商的时候比较偷懒，他们没有去寻找一个绝对的标准，没有去深究到底什么样算聪明什么样算笨，而是发动群众的力量，通过比较每个人和人群的整体水平来计算这个人的智商。这里的「人群的整体水平」当然不是把全世界的人都测一遍得到的，而是通过抽样的办法。
韦氏智力测验的确就用 100 代表平均水平，而图上显示小王的智商是 96，说明他比一般水平要低。那么到底低多少呢？是小笨笨还是蠢得不行呢？
这里涉及了一点统计学的知识，不深究，我就说几个节点，大家感受一下：
 如果你比平均分高 15，也就是智商 115，那么你就比 84.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>儿童情商培训靠谱吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/social-emotional-intelligence/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/social-emotional-intelligence/</guid>
      <description>靠谱。
靠谱体现在四个方面：
 科学理论 科学证据 课程体系 行业规范  本文围绕这四个方面展开。
情商是什么？ 大众口中的情商在心理学里称为社会-情绪智力，英文是 social-emotional intelligence，它包括五个方面（Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning, 2003）：
 了解自己：了解自己的想法，知道自己的优点和缺点，同时又充满信心； 管理自己：能够控制冲动，行为得体，能坚持心中的目标； 了解别人：能从他人视角看问题，理解他人感受； 社交能力：知道如何与他人沟通合作，建立良好关系； 合理决策：在了解社会规范和周围环境基础的上，做出合理的决策。  可以发现，这些能力其实我们并不陌生，也非常重要，它们可以让我们更好地与他人互动，在社会中更好地生存。
情商怎么培养？——行业规范 我们来看看美国的情况。
美国有一个很厉害的公益组织，专门推广情商教育，叫「学业、社会、情绪学习协会」，英文是 Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning，简称 CASEL：
为什么说它厉害？因为这个组织制定了一套非常严格的评价情商培训课程的标准，能影响市场，影响政策的制定。我建议大家去搜一下它们的网站，信息量非常丰富，可以帮助大家对比和筛选国内的培训机构。
我这里简单说一下它们制定的标准。标准包括两方面，分别涉及：
课程的设计：比如覆盖多少年级，是否有从一个年级到另一个年级的循序渐进的设计，是否涵盖情商的核心能力，教学方法好不好，课堂氛围如何，等等。
课程的科学证据：比如样本的特点，实验的设计类型，课程有没有效果，等等。
我截个图给大家感受一下。下图是某个机构的课程在课程设计方面的情况：
下图是某个机构的课程在科学证据方面的情况：
要符合 CASEL 的标准非常不容易，不光课程设计上要花心思，还得专门去做研究来证明自己的效果。
CASEL 也筛选了一些达到标准的美国机构，还是建议大家去查查它们网站，有一些内容是公开的。
国内暂时没有类似 CASEL 的机构，整个教育市场也更加鱼龙混杂。客观地讲，有科研证据是非常高的标准，并不是所有优秀的机构都有能力去做研究来为自己背书（关于这个话题可以见另一篇文章）。但是希望这篇文章能帮助大家擦亮双眼，当遇到课程本身乏善可陈，又拼命标榜自己的机构时，能够识别并护住自己的钱包。
情商怎么培养？——课程体系 我这里以被 CASEL 筛选出的一家组织的课程为例，说说情商的课程体系，也就是说它到底上些什么课。
这个组织叫 Committee for Children，他们的课程称为 second step。课程跨度非常大，从学龄前到中学，每个年龄段的内容都不一样。
比如一年级的课包括四个单元，内容涉及：
 学习技能：包括如何倾听，如何集中注意力，怎么跟随老师的指令等； 共情：包括如何识别感受，如何表达关心等； 情绪管理：包括识别自己的感情，冷静的技巧等； 问题解决：包括如何邀请别人玩，怎么公平地玩等。  到了中学阶段，四个单元的内容就更加成熟，包括如何建立成长心态，如何处理友谊，如何面对挫折，如何解决冲突。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是科学的课程设计？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/science-based-course-design/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/science-based-course-design/</guid>
      <description>在教育行业，说一个东西是「科学的」往往是很高的评价。家长希望孩子上的培训课是科学的，培训机构也喜欢用科学来标榜自己。
那怎么样的课程是真正科学的？这篇文章从课程效果评估的角度来谈这个问题。
从课程效果说起 课程有没有效果，有什么效果，这些是家长非常关心的问题。
有的课程，效果评估起来比较简单，凭借直觉就可以判断。比如你上了减肥课，结果发现自己无情地胖了，那么你可以愤怒地说，这个课没效果！比如你的孩子上了数学补习班，结果数学成绩的确提高了，那么你可以说，这个课有效果。
但是有的课程，效果评估起来就比较困难。比如我说我的课可以培养孩子的科学精神，你要怎么判断课程有没有效果呢？直接出几道和科学精神有关的题目考考孩子？如果孩子答得不错，你怎么保证 TA 不只是纸上功夫，而是真的内化了呢？让孩子做个实验给你看？让孩子说说自己对科学的理解？
你会发现，像科学精神、责任感、好奇心、共情能力，等等这些抽象的品质，不太容易去评估。
这其实也是课程设计中的难题。课程设计往往需要先思考课程的目的，然后围绕课程目的开发课程。有的课程目的写得非常漂亮，这个品质，那个品质，看完之后你觉得国家非常有希望，但是最后很难判断课程是不是真的培养了这些品质。
如果很难评估课程效果，你怎么说这个课是有用的，或者是科学的呢？
心理学家上场 我们来看看心理学家是怎么做的。心理学家也会设计课程，并且评估课程效果，尤其是那些教育心理学家。我们来举一个例子。
前段时间网上有个很火帖子，说是美国一个叫 TeachThought 的机构统计了 2018 年最热门的教育关键词，其中「成长心态」高居榜首。
再之前，腾讯创始人之一的陈一丹创立了一个「一丹奖」，该奖项奖金丰厚，并有教育界诺贝尔奖一说。该奖将首届一丹教育研究奖颁给了 Carol S. Dweck 教授——成长心态概念的提出者。
我们这里要说的，就是成长心态背后的课程设计和效果评估。
成长心态，英文是 growth mindset，它的意思其实非常简单：它是一种态度，或者信念，具有这样态度的人很积极，他们认为自己的智力或者能力是可以改变的，可以通过努力改变。
相信你可以感受到成长心态背后蓬勃的正能量。上面说到的 Carol Dweck 教授和同事做了很多研究，发现这么一个小小的成长心态，会深刻影响人们的想法和行为。具有成长心态的人因为相信自己的能力可以改变，所以更加努力，更好学，更能坚持，更不容易被困难打倒，更能从错误中学习，等等，也因此有更高的成就。这方面研究非常非常多，总结性的论文可见 Sarrasin et al.（2018）。
总之，成长心态是个好品质。那么科学家接下来就很自然地发出了灵魂一问：怎么在孩子身上培养这样的品质，怎么样让孩子具有成长心态？
这就呼应到我们上面说的问题了：成长心态是一种抽象的品质，你给孩子上了课，怎么保证孩子真的具有了成长心态？你怎么评估课程效果？
成长心态的课程设计 我们先说说 Dweck 他们设计的成长心态课程大概是怎么样的（Blackwell, Trzesniewski, &amp;amp; Dweck, 2007）。
成长心态，你仔细想想，其实我们的教育中也强调这种品质。比如脑子越用越灵，脑子不用会生锈，天才背后有 99% 的汗水，等等，这些都在强调能力可以改变，努力是重要途径。但是这种「道理」可能没什么实际作用。
Dweck 的课也给孩子讲道理，不过是用科学来讲的。成长心态课程的核心是「神经可塑性」，也就是通过实验和科学事实让孩子明白，大脑里的神经联结是可以通过努力改变的，结果就是你变得聪明了！（事实表明，科学的道理，孩子们还是爱听的。）
成长心态课程评估的准备工作 重点来了，怎么评价课程的效果？这里有很多亮点，我们一个个来说。
如果你设计了课程，找来一波孩子上课，最终发现孩子变化了，你能说起效果的是你的课程吗？其实并不能，这个过程中可能课程之外的东西在起作用，比如孩子刚好这段时间看了一本大脑的书，比如孩子很喜欢上课的老师所以有了改变，比如孩子这段时间成长了，等等。
所以对于科学家来说，要评价课程的效果，首先要做的，就是排除课程之外的因素，保证只有课程本身在发挥影响。
Dweck 他们做了很多这方面的工作。
首先，Dweck 他们设计了两套课程，一套是成长心态课程，另一套是记忆力的课程。两套课程除了核心内容不同，其它地方都是尽量保证相似。然后找来两波孩子，各上一种课。这么做的目的是，为了让上过成长心态课程的孩子有可以比较的对象。前面说了，你上了课就算有变化，也有各种其它可能的原因。但是如果两波孩子除了核心课程之外，经历过的事情都几乎一样，然后上过成长心态课程的孩子效果更好，那么你可以更放心地说，起作用的是课程，而不是别的因素，因为另一波孩子也经历了这些因素。两套课的论文截图：
其次，两波孩子的条件非常相似。来自同一个学校同一个年级，参与实验之前成绩相似。心理学家还测了其它一些指标，也都相似。这就保证，不是哪波孩子天生更牛逼，而是课程让他们牛逼。
最后，两波孩子的数学老师是同一个，并且这位老师不知道每个学生上的是记忆力的课还是成长心态的课。
说到这里，你可以发现心理学家为了追求严格，做了大量的准备工作。一般的培训机构怎么可能为了搞清楚课程效果还要去专门设计另一套课，找另一波学生来上课，还得非常相似！
成长心态课程的效果评估 上面说的还只是准备工作，只是要排除掉干扰因素。那具体怎么评估呢？
心理学里面，为了研究抽象品质，心理学家通常会找一些具体的，容易定量的指标来「逼近」抽象的品质。比如给学生上了成长心态的课，他们理论上会有更高程度的成长心态，那么理论上就会更努力学习，成绩也会更好。
Dweck 他们就是这么做的。
不过可别小看成绩这个指标。如果学生这个学期期末考试得 B，下个学期期末考试得 A，你能说 TA 进步了吗？严格来说，不能。因为试卷难度很可能不一样。这背后有一系列技术问题，导致为了考查学生成绩，心理学家同样需要花费很大的精力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记忆训练有用吗？</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/does-memory-training-work/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/does-memory-training-work/</guid>
      <description>简单地说，有用。
但是记忆训练或者记忆策略并不只有单一的一种，本文将要探讨三类，这三类记忆训练侧重点并不相同：
 第一类让你记得更「快」。 第二类让你记得更「多」。 第三类让你记得更「久」。  而这三类记忆训练的效果也各不相同：
 第一类暂时缺乏有力的证据证明其有用。 第二类有用，但是效果的范围有限。 第三类有用，但是效果的程度有限。  第一类记忆训练：记得更快 简单粗暴地打个比方：记住东西的过程就像工厂生产产品。记忆工厂接收的原料是生活中的发生的事情，书本上看到的信息，身体产生的感觉，等等。最终的产品则是你脑中存储的记忆，比如新同事的名字，去新开的餐馆的路线，驾驶技能，等等。
你的大脑中记忆产品数量庞大，种类丰富，但是这是工厂长时间积累出来的，工厂的效率其实并不高。也就是说，你记东西的过程其实并不快。
比如下面有几个数字：
1，9，8
你看一眼就可以记住。
但是如果多给你几个：
0，2，5，9，2，3，7，8，1，4，5，6，7，2，9，4，5，6，2，8，2
你看十八眼未必记得住。如果我再让你把这些数倒着复述出来，难度就会更大，你的工厂一下子操作不过来。
同时将多个东西放在脑海中，然后操作它们，这在心理学上称为工作记忆（working memory）。工作记忆很像是电脑的内存，越大越好，越大你就能越快加工信息。而相比于大脑中存储的浩瀚的记忆，工作记忆其实小得可怜。
那接下来你就会很自然地发出灵魂一问：能不能增大工作记忆？
有这样的训练，这类训练在心理学里统称为认知训练（cognitive training）。认知训练的基本思路是，大脑的各种能力就像肌肉，重复的训练可以提高相应的能力，就像举铁练肌肉一样。比如让你记数字，通过不断的练习你能记住越来越多的数字，而这背后是你工作记忆的增强。
认知训练有很多形式，比如下面这个游戏：
上方符号通过隧道之后会丢失一个，需要你选出丢失的是哪一个。随着难度的增加，符号总数会增加。很明显，这个游戏会用到你的工作记忆。
这样的训练一百多年前就有人研究和推广了，只是当时这种训练对大众来说充满神秘色彩，居然和蛇油这类东西一起贩卖1。最近几年，这个话题又再度火起来，在心理学领域火，在教育市场上也火，而且也争议不断。2014 年，国际上一波科学家，超过 70 人，联名写了一封公开信，质疑认知训练的效果。几个月后，另一波包括 133 名科学家和相应的从业者的团体又联名反驳，说有大量证据证明认知训练有效2。
认知训练到底有没有用？目前的结论是，没有充分的证据支持认知训练真正有效2。具体到训练工作记忆的认知训练，结论也一样3。
什么叫「真正有效」？比如你练肌肉，你会很自然地认为你用杠铃练得的肌肉不仅可以用来举杠铃，也可以用来扛水，可以用来搬书柜。你不会认为你用杠铃练得的肌肉只能举杠铃。也就是说，举杠铃锻炼的不光光是举杠铃，而是肌肉，或者说是你操作重物的能力。回到认知训练，你要增强工作记忆，你花了钱下了一个 APP，你通过练习在 APP 里的表现不断提高，但你不希望这个效果只局限于这个 APP，你希望在真实的生活中你能更快地加工信息，你能一下记住更多数字，等等。
而认知训练现有的证据不足以支持认知训练能带来这样的效果。你通过不断练习，的确可以在练习本身上更厉害，但是换一个差异很大的任务，你就不行了，虽然这个任务需要的也是工作记忆。这就好比，你举杠铃之后，举杠铃的能力增加了，举哑铃的能力也增加了，仅此而已。你搬书柜的能力？I‘m sorry，暂时没办法通过让你举杠铃来锻炼你搬书柜的能力。
第二类记忆训练：记得更多 电脑的内存小是小，但我们可以优化软件。通过软件层面的办法可以一定程度突破内存的局限。我们下面要讨论的训练就像是软件层面的办法。
还是举个例子先：
d，a，l，a，o，h，u，c，h，i，x，i，a，o，m，i，m，i
抱歉，我又丢给你了一大串羞辱人类工作记忆的信息。但是别急着哭泣，我们来动点手脚：
da lao hu chi xiao mi mi
再动点手脚：
大老虎吃小咪咪
当你知道原先那一大串字母原来是这个意思，你就可以很快记住它们了。
帮你记得更多的这类记忆训练的核心就是这么简单，这么无趣。但是换个例子，你会发现这种方法效果惊人。
著名心理学家 Ericsson 做过一个实验4：他找来一个大学生，让他不断练习一个游戏：以每秒一个数字的速度向这位大学生随机读数字（0 到 9 之间），停止的时候，大学生需要把这些数字复述出来。练习的频率大概每周两三次，每次一个小时。最开始的时候，这个大学生只能记住 7 个数字——正常人也差不多就是这个水平。但是当练了 200 次之后，他能记住 82 个数字！这几乎是正常人的 10 倍多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>要不要奖励孩子？心理学到底怎么说</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/reward-and-intrinsic-motivation/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/reward-and-intrinsic-motivation/</guid>
      <description>奖励在教育中非常普遍。孩子考试得高分，父母买玩具作为奖励。父母这么做通常是希望通过奖励来进一步激励孩子的学习热情。
但你可能也听过这么一种观点，奖励不但没法激励学习热情，反而可能损害。奖励会让孩子觉得学习就是为了获得奖励。久而久之，孩子会失去对学习本身的喜爱。
哪种观点是对的？心理学对此有过深入的探讨，颇为曲折。我们来看一看。
核心概念：内部动机 批判奖励的观点认为，奖励会损害孩子的学习热情。用心理学的话来说，奖励会破坏孩子学习的「内部动机」。这个术语很关键，心理学探讨奖励的作用时，往往绕不开它。我们来解释一下。
首先，动机（motivation）是什么意思？这个词看起来很高端，其实可以简单地理解为人们做某件事的原因。如果老王给小王买 iPad 是因为家里钱多得花不出去，那么就可以说，老王买 iPad 这个行为背后的动机是想把钱花出去。就这么简单。
那么内部动机（intrinsic motivation）呢？心理学会把你做某件事的原因分成外部的和内部的。如果你学习是因为害怕考不好父母会打你，想要老师表扬你，在同学面前觉得有面子，那么心理学家就会说，你的学习动机是外部的；而如果你学习是因为喜欢学习，对新知识好奇，享受解题的过程，那么你的学习动机就是内部的，和学习本身有关。
之所以有这种区分，是因为有很多证据表明，如果你出于内部动机去学习，那么学习的时候就会更开心，学习效果更好，更可能获得成就，更容易坚持，更加不惧怕挫折；而如果你出于外部动机学习，那么就更容易抓狂焦虑，害怕失败，缺乏热情。所以，从教育上来说，我们更希望培养孩子的内部动机。
「奖励有害论」的起源 那么奖励是怎么牵扯进来的呢？因为有一系列研究发现，奖励这种常用的教育手段，会破坏内部动机。
这个观点可以追溯到七十年代的三项研究（E. L. Deci, 1971; Kruglanski, Friedman, &amp;amp; Zeevi, 1971; Lepper, Greene, &amp;amp; Nisbett, 1973），这三项研究都发现了奖励对内部动机的破坏，也开启了心理学家对这个问题系统的探索。其中一项研究（Lepper et al., 1973）很容易在各种教育心理学的书籍里见到，我们来仔细看看。
这项研究在斯坦福大学中的一个实验幼儿园进行。参与研究的是一群三到五岁的小朋友，他们的共同特点是喜欢画画。这群孩子被分成三组：
 第一组孩子被告知，如果能为实验人员画画就可以得到奖励。 第二组孩子画画后也会得到奖励，但是事先不知道。 第三组孩子不知道奖励这回事，也没有收到任何奖励。  奖励是一个对小朋友来说非常漂亮的证书。结果发现，第一组孩子，也就是被告知有奖励的孩子，画画质量最差。更有意思的是，一两周之后，实验人员偷偷观察孩子们在教室里的画画表现，发现这组孩子的画画时间减少了, 明显低于另外两个组的孩子。也就是说，奖励破坏了孩子们对画画的内部动机。
「奖励有害论」的高潮 时间来到九十年代。这时候，奖励和内部动机的话题下已经积累了很多研究，于是两位心理学家想看看，这些研究整体上到底得出什么结论。
这两位心理学家有必要介绍一下，因为他们不光是七十年代的开山鼻祖，这之后还做了很多研究，并且提出了影响很深的理论。这两位一个叫 Deci，一个叫 Ryan，两人总是一起合作搞研究，友谊从七十年代延续至今。
两人在 1999 年的时候发表了一篇论文（E. L. Deci, Koestner, &amp;amp; Ryan, 1999），这篇论文定量地整理了以往关于奖励和内部动机的所有研究。结论可以说非常简单：整体上来说，奖励会破坏内部动机。
我们来看看细节。奖励奖励，不同研究采用的奖励方式并不同。老王直接买 iPad 是一种奖励，买了之后再揍小王一顿则是另一种玩法了。这篇论文总结了好几种奖励的方式：
意料之外的奖励：比如老王让小王去学数学，小王去学了，学完之后老王突然给小王一台 iPad，而小王事先并不知道。惊不惊喜，刺不刺激？
无关的奖励：老王这个月给小王的零花钱，和老王让小王学数学就是无关的。老王可以多给零花钱，也可以少给零花钱，但只要小王不把零花钱和学数学联系在一起，那它们就是无关的。
参与就有的奖励：比如老王让小王去学数学，小王只要拿出书哪怕看 3.8 秒，这就是参与了，老王就给小王奖励。
完成任务就有的奖励：比如老王让小王把某一章的数学课本看完，小王只要看完了，不管看明白还是没看明白，这任务就算是完成了，老王就给奖励。
基于表现的奖励：比如老王让小王去学数学，学完之后会考考小王，考得越好，奖励就越多。
可以发现，越后面的奖励方式越符合真实社会的规律。老王业绩越好，年终奖才会越多，这就像是上面提到的基于表现的奖励。
但是这篇论文发现，除了意料之外的奖励和无关的奖励对内部动机没有影响外, 别的奖励方式都会破坏内部动机。
这就说明，我们不应该在教育中使用奖励
吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>电影情节的结构</title>
      <link>https://flujoo.github.io/cn/structure-of-plot/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://flujoo.github.io/cn/structure-of-plot/</guid>
      <description>&amp;ldquo;电影情节&amp;rdquo; 有时是对一部电影的内容不加区别的统称, 有时是对一种可能出现的结构的指称. &amp;ldquo;这部电影的情节很淡&amp;rdquo; 偏向前一种情况, &amp;ldquo;这部电影没什么情节&amp;rdquo; 则偏向后一种. 本文探讨后一种情况.
电影情节的结构 当你想向他人介绍一部电影时, 可能会使用语言, 并进行一些概括. 假设你是这么向别人介绍某部电影的: &amp;ldquo;他激怒了她, 她一怒之下对他开了枪, 把他杀了&amp;rdquo;. 这是你对电影中发生的 &amp;ldquo;事情&amp;rdquo; 的描述和概括. 从语言上来讲, 你说的这段话可以分成三个部分:
 &amp;ldquo;他激怒了她&amp;rdquo; &amp;ldquo;她一怒之下对他开了枪&amp;rdquo; &amp;ldquo;把他杀了&amp;rdquo;  这三个陈述分别对应电影中发生的三件事:
 他激怒她 她对他开枪 他死了  这三件事通过 因果关系 相联系: 因为他激怒她, 所以她开枪; 因为她开枪, 所以他死了. 如果去掉因果关系, 这三件事就相互独立, 但各自依然具有意义, 虽然此时 &amp;ldquo;他&amp;rdquo; 和 &amp;ldquo;她&amp;rdquo; 不再必然指向相同的对象.
考虑到语言的概括性, &amp;ldquo;他激怒了她&amp;rdquo; 这句话可能对应了更多的事情, 比如:
 他骂她 他给了她一巴掌 他继续骂她 &amp;hellip;  &amp;ldquo;激怒&amp;rdquo; 不对应可以直接观察到的行为, 而 &amp;ldquo;骂&amp;rdquo; 和 &amp;ldquo;打&amp;rdquo; 则可以. 本文称这样的事情为 事件.
事件可以通过因果关系相联系构成更大的结构, 但因果关系并不是唯一可能的关系. 比如 &amp;ldquo;他看了看书, 喝了喝咖啡, 玩了玩电脑&amp;rdquo; 中, 对应的三个事件并没有明显的因果关系.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
